\chapter[Zusammenfassung und Ausblick]{Zusammenfassung und Ausblick}\label{sec:ausblick}
Während der Bearbeitung der vorliegenden Arbeit haben sich Erkenntnisse und Ideen ergeben, welche in der Zukunft eingearbeitet werden können. Diese sollen in den folgenden Abschnitten vorgestellt werden. Zunächst wird die Arbeit jedoch kurz zusammengefasst.

\section{Zusammenfassung}
In der vorliegenden Arbeit wurden verschiedene Methoden zur Farbnormalisierung getestet und in Bezug auf die Auswirkung auf Segmentierung und Klassifikation bewertet. Das Standardverfahren nach Reinhard führt die Anpassung einzeln in den Kanälen des sogenannten $l\alpha\beta$-Raum durch, in welchem die Kanäle möglichst stark korrelieren. Dem gegenübergestellt wurden Verfahren, welche auf Color Deconvolution basieren. Diese Farbraumtransformation hat für die vorliegende Anwendung den Vorteil, dass sie die Informationen über verwendete Farbstoffe aufgreift. Die Anpassung der so getrennten Kanäle erfolgte mittels B-Splines, einer Skalierung der Histogramme und der Übertragung von Mittelwert und Standardabweichung. Grundlage für die Color Deconvolution ist die Definition der Stainvektoren. Hierfür wurden eine von \citeeig{macenko2009method} eingeführte automatische Methode sowie eigene Ideen, die auf der Definition eines Optimierungsproblems basieren, umgesetzt. Automatische Methoden sind fehleranfällig solange sie nur auf kleinen Bildausschnitten arbeiten, weshalb die manuelle Bestimmung am sichersten ist. Bei der Segmentierung zeigten sich leichte Verbesserungen für die Betrachtung der ganzen Zelle, deutlicher war diese für die Trennung zwischen Kern und Plasma. Für die meisten Zellen blieben die Segmentierungsqualität in einem ähnlichen Bereich, Ausreißer waren jedoch häufiger verbessert als verschlechtert. Die Resultate der Klassifikation legen nahe, dass vor allem die genauere Segmentierung einen positiven Einfluss hat und die Resultate dadurch verbessert werden können. Inwieweit die Klassifikation durch die Veränderung der Farbeigenschaften beeinflusst wird, konnte aufgrund einer relativ kleinen Trainings- und Testdatenbank nicht abschließend geklärt werden. 

\section{Verwendung größerer Bildausschnitte}
Die quantitative Auswertung der Farbnormalisierung erfolgte in dieser Arbeit auf relativ kleinen Ausschnitten von 400$\times$400 Pixeln. Die Ursache lag dabei in einer fehlenden Grundwahrheit für die vorhandenen Ausschnitte mit einer Größe von 2452$\times$2056 Pixeln. Wie schon im vorhergehenden Kapitel \ref{sec:dis_klass} angemerkt, ist es problematisch die Farbeigenschaften von verschiedenartigen Zellen aufeinander abzubilden. Dieser Effekt kann mit der Verwendung größerer Bilder zumindest reduziert werden, da sowohl für Eingangsbild- als auch Referenz eine größere Zahl Zellen vorhanden ist. Die Daten basieren auf dem ersten Teil des von \citeeig{krappe2014lokalisierung} verwendeten Segmentierungsverfahren, in welchem die Zellen lokalisiert werden \cite{krappe2014lokalisierung}. Aus diesem Grund wurde in der vorliegenden Arbeit die Veränderung für den zweiten Teil analysiert. Die Ergebnisse dieser Arbeit legen nahe, dass ein positiver Einfluss von Farbnormalisierungsverfahren auch für den ersten Schritt möglich ist. Dies muss in der Zukunft jedoch noch nachgewiesen werden. In Anhang \ref{app:big} sind Beispiele für die Anpassung mittels B-Splines auf großen Daten gezeigt.

\section{Segmentierungsalgorithmus}
Eine Color Deconvolution mit geeigneten Stainvektoren könnte dazu eingesetzt werden die automatische Segmentierung zu verbessern. Die durch das Verfahren von Macenko gefundenen Stains führen bei bestimmten Zellarten zu einer Aufteilung von Plasma und Kern in unterschiedliche Kanäle. In einem Grauwertbild, welches auf dem Verhältnis der Intensitäten dieser Kanäle basiert, sind die beiden Bereiche gut identifizierbar. Auch der Gradient innerhalb der Kanäle muss jedoch beachtet werden, da es Zellarten gibt, bei denen Zellkern und -plasma die gleiche Farbe haben, jedoch mit unterschiedlichen Intensitäten. Bei diesen Zellen bleibt das Verhältnis der Kanäle gleich. Die geringe Korrelation zwischen den einzelnen Kanälen nach dieser Farbraumtransformation, welche in Abschnitt \ref{sec:correlation} nachgewiesen wurde, hat in jedem Fall das Potential, die Trennung zwischen Kern und Plasma zu verbessern. 

\section{Klassifikation}
Anhand der Klassifikationsresultate dieser Arbeit können noch keine validen Aussagen darüber gemacht werden, inwieweit die Farbveränderungen der einzelnen Zellen das Ergebnis beeinflussen (siehe Abschnitt \ref{sec:dis_klass}). Aus diesem Grund ist ein Test mit vergrößerter Datenbank unerlässlich. Sollte sich eine Verbesserung der Klassifikationsergebnisse nur aufgrund der genaueren Segmentierung ergeben, die Farbänderungen jedoch einen negativen Einfluss auf die Klassifikation haben, kann die neue Segmentierung mit den Originalbildern verbunden werden. Sowohl angepasste als auch unveränderte Farbbilder sind in der Prozesskette verfügbar, so dass zur Optimierung ein Austausch der Informationen möglichst ist. 