\chapter[Allgemeine Grundlagen]{Allgemeine Grundlagen}\label{sec:grundlagen}

\section[Mikroskopie]{Mikroskopie}\label{sec:mikroskopie}

\section[Knochenmarkdiagnostik]{}\label{sec:diagnostik}
\color{red}
Welche Informationen sind für den Arzt relevant. Wie würde ein nicht technisierter Ablauf aussehen
\color{black}
Die Gründe für eine zytologische Untersuchung des Knochenmarks sind vielfältig und reichen von außerhalb der Norm liegenden Differentialblutausstrichen bis zum Verdacht auf Leukämie. Beim konventionellen Vorgehen wird zunächst mit einer Punktionsnadel eine geringe Menge an Knochenmark entnommen. Für die weitere Bearbeitung wird die Probe mit einer gerinnungshemmenden Lösung vermischt und auf einem Objektträger ausgestrichen. Im Anschluss muss die Schicht eine Stunde trocknen und wird dann mit der Färbung nach Pappenheim gefärbt. Diese Aufgabe übernimmt ein Automat, der dafür ca. 45 Minuten benötigt. Einer der Farbstoffe ist hierbei Methylenblau, welcher gelöst positive Ladung trägt und somit negativ geladene Zellbestandteile färbt. Beim anderen Farbstoff handelt es sich um Eosin, das mit seiner negativen Ladung vor allem positive Proteinstrukturen der Zelle färbt. 

Die Analyse der Probe findet unter einem Lichtmikroskop statt. Bei zehnfacher Vergrößerung kann dabei zunächst eine Aussage über Zelldichte und Fettgehalt getroffen werden. Teilweise gibt es auf dieser Stufe auch schon Informationen über qualitative Veränderungen, z.B. Häufung bestimmter Zelltypen. Geeignete Bereiche des Ausstrich werden anschließend bei stärkerer Vergrößerung (63x, seltener auch 100x) quantitativ ausgewertet. Dafür werden die verschiedenen Zelltypen gezählt, wobei mindestens 200 Zellen ausgewertet werden sollten, um Aussagen treffen zu können. Diese manuelle Auswertung dauert in der Regel zwischen 5 und 15 Minuten, in Einzelfällen sogar bis zu 30 Minuten. Das Ergebnis dieser Differentialzählung ist entscheidend für das weitere diagnostische und therapeutische Vorgehen. Hat ein Patient z.B. Leukämie, so wird dieses Verfahren eine deutlich erhöhte Leukozytenzahl aufdecken, welche die restliche Blutbildung verdrängt.

\section[Segmentierung]{Segmentierung}\label{sec:segmentierung}
\color{red}
Hier rein oder in Methoden? Hat ja nichts mit der Farbnormalisierung an sich zu tun
\color{black}

\section[Klassifizierung]{Klassifizierung}\label{sec:klassifizierung}
\color{red}
Hier rein oder Methoden? Hat ja nichts mit der Farbnormalisierung an sich zu tun?
\color{black}



