\chapter[Stand der Technik]{Stand der Technik}\label{sec:stand_der_technik}
Das grundsätzliche Ziel beim Einsatz von Algorithmen zur Farbnormalisierung ist, dass Objekte gleicher Farbe auch ähnliche Pixelwerte haben. Dies sollte unabhängig von der Beleuchtung im Bild sein. Beim Anwendungsfeld der Mikroskopie kommen als Faktoren zusätzlich noch Probendicke und Farbstoffmenge hinzu. Im folgenden Kapitel soll ein Überblick über bestehende Verfahren gegeben werden, wobei der Schwerpunkt, die Normalisierung auf mikroskopischen Bildern, in Abschnitt \ref{sec:mikroskopie_normalisierung} behandelt wird. Zunächst soll jedoch auf Methoden eingegangen werden, welche zwar oft eingesetzt werden, im vorliegenden Fall aufgrund der speziellen Bildakquisition jedoch ungeeignet sind. 
\section[Allgemeine Farbnormalisierung]{Allgemeine Farbnormalisierung}\label{sec:allgemeine_normalisierung}
\color{red}
Gray World Assumption, Farbkonstanz

Referenz auf MA Bindl?
\color{black}
Das menschliche Gehirn ist innerhalb gewisser Grenzen in der Lage, die Farbe eines Objektes unabhängig von dessen Beleuchtung zu bestimmen. Diese Fähigkeit ist die Grundlage für eine Gruppe von Ansätzen, die als Farbkonstanzalgorithmen bezeichnet werden.

Das menschliche Auge ist das Vorbild für den sogenannten LMS-Farbraum. Die drei Kanäle entsprechen dabei den unterschiedlichen Zapfen, die auf lang-, mittel- und kurzwelliges Licht reagieren. Nach den Erkenntnissen von Johannes von Kries werden die unterschiedlichen Signale unabhängig voneinander vom Gehirn angepasst. Dieser Zusammenhang wird in der folgenden Formel \ref{equ:kries} dargestellt.
\begin{equation}\label{equ:kries}
L_{a} = k_{L}L//
M_{a} = k_{M}M//
S_{a} = k_{S}S
\end{equation}
$L_{a}$, $M_{a}$ und $S_{a}$ sind hierbei die angepassten Signale. $k_{L}$, $K_{M}$ und $k_{S}$ sind hingegen die unabhängigen Skalierungsfaktoren.
Für die Bestimmung dieser Faktoren gibt es unterschiedliche Möglichkeiten. Zum einen können sie die Inversen des angenommenen Weißpunktes der Szene sein, zum anderen als Inverse des jeweils maximalen Werts des Kanals.

Farbkonstanzalgorithmen


\section[Farbnormalisierung in der Mikroskopie]{Farbnormalisierung in der Mikroskopie}\label{sec:mikroskopie_normalisierung}

\subsection{Farbranking}\label{sec:farbranking}

\subsection[Farbtransfer nach Reinhard]{Farbtransfer nach Reinhard}\label{sec:reinhard}
\color{red}
Reinhard allgemein + Anpassung an Mikroskopie(Mikroskopische Trainingsbilder)
\color{black}

\subsection{Color Deconvolution}\label{sec:color_deconvolution}

\subsubsection{Stainvektoren für eine Färbung}\label{sec:stains_färbung}
\subsubsection{Stainvektoren für ein Bild}\label{sec:stains_bild}
\paragraph{Macenko}\label{sec:macenko}
\paragraph{Khan}\label{sec:khan}




